\documentclass[a4paper,11pt]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{biblatex}
\addbibresource{references.bib}

%opening
\title{Realidad Aumentada}
\subtitle{Trabajo teórico de la asignatura Interacción Persona-Ordenador 1}
\author{Piotr Maliszewski\\Maciej Nalepa}
\setlength{\parindent}{5ex}


\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}

Esta actividad consiste en la realización de un trabajo teórico sobre interacción avanzada y
nuevos paradigmas de interacción. Para ello el alumno deberá investigar sobre las nuevas
formas de Interacción Persona-Ordenador que están apareciendo en los últimos años, y elaborar un
informe sobre dicha temática, indicando un posible dominio de aplicación, proponiendo y
describiendo un posible escenario de uso.

\end{abstract}

% Introducción y definición de conceptos de la temática seleccionada
\section{Introducción y definición de conceptos}
\subsection{¿Qué es Realidad Aumentada?}
La realidad aumentada es una tecnología que permite combinar los elementos virtuales con el entorno real y representarlos a tiempo real. Gracias a esta tecnología podemos aportar conocimiento al entorno que nos rodea. Para poder entender bien lo que realmente significa realidad aumentada hay que diferenciar desde un principio lo que es la realidad así como la realidad virtual. La definición de la realidad parece más simple de lo que es. Se define el término realidad como todo aquello que existe en el mundo real; mientras que la realidad es aquel entorno que se genera de manera digital y que nos da la sensación de estar inmerso en él.


\subsection{Realidad Virtual y Mixta}
A menudo se puede oír varias nociones como: realidad virtual, realidad aumentada y incluso realidad mixta. Sin embargo esto no es lo mismo. Primero de nada, la realidad virtual construye un mundo nuevo en el que nos sumergimos, mientras que, en la realidad aumentada objectos virtuales parecen aparecer en nuestro propio entorno. En otras palabras la realidad virtual crea un entorno cual podemos percibir en varias maneras y nosotros, es decir nuestros cuerpos no somos la parte coherente del sistema creado. La realidad aumentada aparece alrededor de nosotros. No percibimos todo el entorno artificial, sino dejanos experimentar objectos generados en nuestra vida.
\par La realidad mixta es la más nueva tecnología de las dichas y intenta fusionar las ventajas de sus precedesoras. La cosa que difencia la realidad mixta de la realidad aumentada es que los elementos virtuales interactúan directamente con el entorno. No solo aparecen alrededor, pero también pueden detectar obstáculos y ajustar sus comportamientos a esos. Una grande parte de esta tecnología depende de la realidad aumentada porque está basada en ella. [?...] 

% Estado actual del tema y algunos desarrollos o aplicaciones de interés
\section{Estado actual del tema}
\subsection{Rango(?) de uso actual}
Mucha gente oyó por primera vez de esta tecnología gracias al impacto del juego Pókemon Go \cite{pokemongo}. Los juegos son un gran mercado y aunque alguien no le gusta la expansión de este mercado, no se puede negar que el mercado de juegos nos permite desarrollar esto. Sin embargo esta tecnología no nos deja solo diversitar nuestro ocio, pero también desarollar el deporte, la medicina, el marketing, la ingenería, la educación y muchas otras cosas. Cada año más empresas utilizan la realidad aumentada para hacer el trabajo más eficaz, cómodo y rentable. Afortunadamente no solo los empleados pueden alegrar de esta tecnología. También la ordinaria gente

\section{Dominio de aplicación }
\subsection{Capacitar a los trabajadores}
La empresa Lowe's es un buen example del uso actual de esta tecnología. Lowe's es una compañia minorista donde el servicio al cliente es muy vigente. Hablar con una persona real es la parte de nuestra naturaleza humana. Por esto es importante que la capacitación de agentes de servicio sea sólida. Personal de servicio cual vende una amplia gama de productos debe ser capaz de explicar todo que se ofrece. Para que el entrenamiento sea más rápido, la empresa usa la realidad aumentada para hablitar a los trabajadores el acceso a los productos sin la necesidad de manejarlos físicamente. La compañia no solo usa esta tecnología para capacitar su personel, sino que ofrece a los clientes los modelos de alta fidelidad para ver y experimentar las características de los productos antes comprarlos.
\subsection{Reducción de los incertidumbres}
Si  una gran empresa de compras en línea, es posible que tenga un problema. A pesar de lo que comprar en línea benificia mucho a la gente, también tiene sus desventajas. No se puede examinar físicamente el producto y por esto más gente devuelve productos comprados en línea que los comprados en las tiendas físicas. Ikea decidió resolver este problema introduciendo una aplicación moderna cual permite disminuir los incertidumbres entre los clientes. Dicha aplicación da la impresión completa permitiendo a los clientes probar los muebles en sus hogares. Esta solución no solo deja a Ikea reducir los costes, sino también ahorra el estrés e las molestias antes de unas compra.

\subsection{L'Oréal y Gap}
Otro ejemplo del beneficio de clientes es lo que binda L'Oréal en sus páginas web. Los clientes pueden aprovechar esta funcionalidad para probar el producto en directo. Solo se necesita escoger el producto y hacer click cual abrirá la cámara de dispositivo del usuario. La compañía también ofrece a los usuarios maquillarse de manera virtual y ver como quedaría un tinte antes de adquilerlo\\
\par Compañía de ropa Gap lanzó la aplicación que admite eligir el vestido que interesa al usuario, poner el tamaño y ver como la prenda parecería en vivo de todos lados

\subsection{Envases interactivas}
Un otro interesante ejemplo de la penetración de la realidad aumentada en nuestra cotidianidad es lo que realiza la compañia Heinz con sus publicidades. Los clientes pueden orientar sus teléfonos hasta el producto y ver las receptas. La vista de la comida puede estimular a la compra. La oferta se muestra como un libro en el producto. Esa posibilidad fue introducido ya en 2011 año. Esto demuestra bien que esta tecnología es cerca de nosostros por muchos años.

\subsection{Bindar soporte de autoservicio}
Aun para las empresas uso de la realidad aumentada es rentable no solo antes de compra, sino también ofrecer estes servicios mientras utilización del producto comprado. Muchas empresas crean un software que soporte autoservicio. Al apuntar un teléfono al coche, los clientes pueden obtener la lista de preguntas frecuentes. Así es como ahorran su tiempo y las empresas tendrán menos consultas porque más usuarios podrán resolver sus problemas independiente. \\
\par Mercedes implementó un software de asistente virtual Ask Mercedes, a través cual los conductores pueden escanear un componente de su vehículo y comprender la funcionalidad, así como hacer preguntas sobre cualquier problema \\

\par Hyundai incluso fue a un paso más allá. En 2015 año, Hyundai lanzó un manual basado en la realidad aumentada. Esto permitió a los conductores usar sus smartphones para obtener el manual. Así pueden no tienen que ver todas las funcionalidades en las páginas, sino verlo a través de sus dispositivos exacto en sus vehículos.




\subsection{Pokémon Go}
La realidad aumentada estaba atrayendo el interés hace unos años gracias al éxito del juego Pokémon Go. En año 2016, cuando fue creado, fue descargado más que 500 millones veces en todo el mundo. Este juego animó a muchas personas a ir afuera para jugar. El juego coloca los pokémones en la ubicación especifico. Utilizando el GPS del móvil, el jugador puede encontrarlos. Sin embargo el juego no haría sucedido si no se hubiera podido ver las entidades. La compañía Niantic implementó la realidad aumentada pare que los objectos no parezcan solo en la pantalla de los móviles, sino para que a través de dipositivo se aparezcan en el mundo real. La aplicación usa el giroscopio y la cámara para mostrar todo. Varios tipos de pokémones aparecían en lugares donde se los esperaba. Por ejemplo los tipos de agua aparecían al lado de los cuerpos de agua. La realidad aumentada creó un nuevo modo de pasar nuestro ocio. En lugar de sentarse al lado del ordenador, más gente salía afuera. Esto animaba más gente a pasar su tiempo más sano y activo.

\subsection{Turismo}
Un buen ejemplo de usar la realidad aumentada en turismo sería la aplicación Guideo que ofrece mostrarte las personajes históricas o mitólogicas también como escenas tradicionales. Para hacer la experiencia más interesante la aplicación binda las imágenes, los vídeos y textos sobre un dado lugar. Gracias a geolicazar tu localización, la aplicación puede presentar te varios recorridos paseos en lugar en que el usuario se encuentra. Después de la descarga la aplicación puede funcionar sin acceso a Internet. Entonces uno que necesitas es un punto Wifiq para disfrutar de las posibilidades.


\subsection{Dispositivos}
% Qué indica el Hardwar
\subsubsection{Harware}
Según Edgar Mozas Fenoll, lo que necesita la realidad aumentada para poder colocar los objectos virtuales son siquientes elementos -
Cámara cual capta la imagen del mundo real. El procesador cual debe set capaz de sobreponer los elementos generados por la imagen. Pantalla así que un dispositivo donde se puede mostrar la imagen generada. A menudo la conexión a Internet para recuperar la información asociada con lo que se superpone. Activador así que un objecto real que la realidad virtual reconoce. Eso puede ser un código QR, un marcador, un señal GPS, u al final una imagen o todo un objecto real. La última cosa es un marcador que debe reproducir las imágenes y ser encajado de crearlas en lugares propios.
%

\subsubsection{Microsoft Hololens}
Hololens de Microsoft es un producto que usa la tecnología altamente desarollada. Las gafas usan fibra óptica para mostrar los objectos en los lentes transparentes.
Esta solución permite experimentar el ambiente virtual más que usar verlo mediante la pantalla.
Para que los objectos estén colocados en los sitios dependientes de los lugares reales, las gafas usan varios sensores. Usan ellos también micrófonos que permite dar ordenes para manejar con las gafas. Sensores así como la cámara permiten a usuario controlarlas y un programa en ejecución en varios modos. Hololens detectan tanto la voz como los gestos y los movimientos de ojos y la cabeza. Porque Hololens es capable a generar los objectos 3D así como interactuar con ellos, se puede usarlo para modificar los modeles en tiempo real. Una ventaja de este dipositivo es lo que no hay que tener llevar más que estas gafas

%https://blogs.windows.com/devices/2015/04/30/build-2015-a-closer-look-at-the-microsoft-hololens-hardware/

%idea: Magic Leap One

\subsubsection{Epson Moverio}
Esta dipositivo es muy ligero y admite ajustarse a cualquier tamaño, por esto las gafas son muy versátiles. Lo que causa que este producto es aun más versátil es lo que funciona con Android. Por esto facilita el desarollo de aplicaciones.Está diseñado para empleados y por esto  la imagen es de alta calidad y nítido para hacer más cómodo ver lo que está mostrando en cada condiciones.
Una funcionalidad interesante es lo que, entre otras cosas, gracias a la calidad permite a los usuarios controlar un dron en primera persona con un mando de distancia.


\subsubsection{Google Glass Enterprise}
 Una de las idea detrás de este producto fue librar las manos de trabajadores. Por esto, para librárselos, el dipositivo permite a usurario controlarse con voz. Todo esto sirve para facilitar el trabajo y eliminar las distracciones. También, de acuerdo de este pensamiento, Google Glass admite a los usuarios a ver los manuales mientras de trabajar para que no se distraan. Las gafas fueron creadas para trabajadores físicos. por esto la batería puede durar mucho y el dipositvo es muy ligero.

%\subsection{Software }
%Algunos de los software de realidad aumentada son:ARToolKit, ATOMIC Web Authoring Tool, Blender, Unity, AR-Media, HP-Reveal
%Para desarollar esta tecnología se utiliza varios softwares.

%\subsubsection{}
% Dominio de aplicación elegido y descripción de un posible escenario de uso (se podrán describir los requisitos hardware y software, arquitectura, ...)
\section{Posible escenario de uso}

% Conclusiones y opinión personal
\section{Conclusiones}

% Referencias bibliográficas consultadas
\section{Referencias}
\printbibliography

https://www.neosentec.com/realidad-aumentada/


to do
Codigo QR:
https://www.redalyc.org/pdf/1995/199524426028.pdf
uso:
http://www.centrocp.com/realidad-aumentada-y-virtual-en-el-marco-de-la-discapacidad-e-inclusion-desde-una-perspectiva-universitaria/
medicina:
https://www.xataka.com/wearables/una-gafas-de-realidad-aumentada-ayudan-a-diferenciar-las-celulas-cancerigenas-en-tiempo-real
Mixta:
https://www.espaciobim.com/realidad-mixta
varios bloges:
https://www.espaciobim.com/

uso en empresas:
https://www.tworeality.com/las-grandes-empresas-ya-utilizan-realidad-virtual-en-la-formacion-de-sus-empleados/

uso en ikea por clientes:
https://blog.hubspot.es/service/ejemplos-realidad-aumentada

lowe's:
https://www.lowesinnovationlabs.com/lowes3d

uso en ikea:
https://www.youtube.com/watch?v=ALpVlVsH6M8

comprar en línea vs en tiendas
https://www.shopify.com/enterprise/ecommerce-returns

Prueba de maquillaje de L'Oréal
https://www.loreal-paris.es/pruebalo-en-directo
Hyundai:
https://news.hyundaimotorgroup.com/MediaCenter/News/Press-Releases/hmc-virtual-guide-introduce-owner-manual-151111
\end{document}


